[輿論資訊戰][CUP] 面對體制專橫，俄羅斯媒體如何小勝一仗？

岩先開錯臺

俄羅斯 3 份報章頭版罕有地一致。 圖片來源：路透社

早前俄羅斯警方指控偵查記者戈盧諾夫（Ivan Golunov）藏毒，記者堅稱俄羅斯警方想栽贓嫁禍。
最終警方迅速撤銷指控，解除軟禁措施，更有警方高層要為此事負責。
能令當局退縮的原因，除了公眾強烈抗議之外，據「德國之聲」（DW）報道，這可以歸功於當地傳媒的團結力量。

批評俄羅斯當局的記者，常遭遇危險。而俄羅斯有一條不成文的規定：當有人被捕，就一定將受到審判及判刑。
但 36 歲的偵查記者戈盧諾夫被指控藏毒，仍能在短期內獲釋，可謂打破了固有潛規則。
政府不僅罕有放人，內政部長科洛科利采夫（Vladimir Kolokoltsev）現更宣佈會請求總統普京解僱負責此案的兩名警隊高層。

記者終能獲釋，關乎傳媒機構的團結表現。
三間主要的俄羅斯自由派報紙 —— Vedomosti、Kommersant 及 RBK 在星期一頭版中發出同樣宣言：「我／我們是戈盧諾夫。」而即使是親克里姆林宮媒體、國營媒體及主要電視台，也要求公平對待戈盧諾夫。

藏毒事件發生之前，鮮有俄羅斯人知道戈盧諾夫是誰。
不過，他任職的獨立網上平台 Meduza 卻在全國廣為人知，備受尊重。
平台是由拉脫維亞首都里加的流亡異見記者於 2014 年創立，並發展成為最普及的俄語媒體之一，在城市地區的中產階級中特別受歡迎。
戈盧諾夫主要負責揭露有關腐敗的調查報告，最近，他一直調查殯葬業內的非法行為，據報因此受到威脅。

過去幾年，對於涉嫌遭捏造罪名起訴的人，如明星導演 Kirill Serebrennikov 被指控貪污遭到軟禁，或車臣人權社運人士 Oyub Titiyev 涉嫌持有毒品而被判刑，俄羅斯人都團結起來抗議，近期大規模的支持戈盧諾夫集會超越了以往的表現。有消息指，Titiyev 很快也會被釋放，輿論指此舉是為緩和緊張局勢。

當局獨是放過戈盧諾夫，一方面是沒有預料到媒體會團結一致，三大自由派報章都公開支持偵查記者，令到被捕案件備受矚目。
另一方面，接下來的國定假日可能會出現反警察和街頭衝突等行動。
加上數月來，民意調查顯示俄羅斯人愈來愈願意作出抗議。
政府似乎對這一發展感到擔憂，開始適時順從民意，例如數星期前，因為公民抗議反對在葉卡捷琳堡（Yekaterinburg）一個公園建造大教堂，當局最後出人意料地擱置計劃。

戈盧諾夫獲釋，亦可能與普京計劃在 7 月初訪問西歐有關
。該國正打算重新加入重視人權的歐洲委員會，當局不希望案件為總統的行程蒙上陰影。

然而，雖然戈盧諾夫得以獲釋，但日前仍舉行相關支持集會，主題轉而要求最初拘留他的人負上責任。
在這次未經當局授權的遊行中，配有防暴裝備的警察與示威者發生衝突，大量記者及反對黨領袖納瓦尼（Alexei Navalny）被捕。
俄羅斯當局指示威中將接近 200 人被捕，但監測小組則表示有逾 400 人被拘留；正如當地媒體稱，有超過 2,500 人參加這次集會，當局則表示人數不到這數字的一半。
在俄羅斯，爭取人權道路似乎仍非常漫長。

冇錯衣家香港有好多好多紅底媒體，而班廢老廢中都係咁來，所以更加要支持本地獨立媒體抵制紅底媒體，有錢出錢，有力出力。
有言"敵人嘅敵人就係朋友"冇錯蘋果本身立場係bias，但係我地急需佢地嘅勢力同我地打哩場輿論資訊戰。
以下係我嘅建議:
短期: 支持蘋果， 等獨立媒體:
立場新聞：
端傳媒：
香港獨立媒體：
CUP：

長期：支持獨立，中立媒體

利申：小弟我以前用緊中銀，前牌先轉走嗮d錢去期貨戶口。恆生，定匯豐，用信用卡支持獨立中立媒體，巴打絲打有咩建議